球盲常見誤區：球隊自動波,我都識做教練

把你栓曼聯教練席試試？

牆倒眾人推，鼓破眾人捶，在阿仙奴被同城死敵熱刺蓋過一頭之後，桑拿士就嘲笑他其實是浪得虛名，只是碰巧攤上了「後防五老」+「法國黃金一代」而已。雲格是拴狗冠、哥迪奧拿是拴狗冠……如果真的讓一個普通人去當教練，能把球隊帶成什麼樣子呢？

首先要搞清楚，教練不是什麼人都能當的，歐洲足協對於執教球隊有嚴格的牌照要求，有五個級別的教練證，要在歐洲的頂級球會拿到執教資格，必須要有UEFA Pro級別證書，而這意味著至少五年，最多七年的各種課程、培訓和實習。

目前維迪、亨利都在為這個證書而努力奮鬥――而在拿到這個證書之前，他們都是沒有資格在英超作為主教練獨立執教的，所以普通人當教練在理論上就不可能。

假設沒有執照這麼一說，那麼普通人上任面臨的第一個問題就是組建教練組，要知道現代足球的教練是一整個體系，包括了助理教練、體能師、門將教練、數據分析師、球探系統等等。摩連奴來曼聯，帶來了他的親信法里亞（助教+體能師）、魯洛（門將教練）、拉林（康復師）、塞拉（數據分析）、福莫尼西奧（球探）。

而哥迪奧拿來到曼城，則從拜仁帶來了托倫特（助教）、埃納文圖拉（康復師）、普蘭喬特（對手分析）和埃斯蒂亞特（媒體公關）。這些人都和主教練有著多年的合作經歷，然而如果換你來，你要從哪裡找到這些幫手？

你要面臨的第二個問題是製定訓練計劃。訓練課所需要安排的東西，可不是大圈搶球，劃兩撥人對抗那麼簡單，要針對各種特定技術製定訓練課程，包括傳、停、帶、射，還有很多具體的小戰術的配合演練，例如套邊、補位、插上、壓迫等等具體的攻防訓練。設計一次邊路進攻的訓練，需要設計相關小技術培訓、小配合的演練，以及帶對抗的實戰等等，你看看光這張一個戰術的訓練流程，你確定隨便誰來都能搞掂？

第三個問題是球隊轉會，要負責轉會需要和球隊的老闆，以及總監（如果有的話）保持良好的溝通，其次，除了財政方面的考慮，去看這名球員能夠打哪個位置，有多少可發掘的潛力外，還要去考慮球員的安家，生活，語言適應，為了維護更衣室，還要考慮球員能否接受輪換，和其他球員的潛在衝突可能。當然，最重要的，還是說服球員本人，給這名球員什麼樣的承諾，包括出場時間，鍛鍊機會，榮譽，簡單來說，就是談錢、談感情、談未來……

第四個問題是士氣管理，也是我們俗稱的更衣室管理，這個要涉及的內容就更像是一門領導藝術了，如何讓一群千萬富翁死心塌地的流血流汗，是主教練最大的考驗之一。

比如，費格遜聽說傑斯和夏普-李在雙紅會前夜開派對，一怒之下驅車到現場把傑斯拖回了家，並且要求其母親對他實行宵禁，而夏普-李更是失去了獨自居住的權力，只能住曼聯的宿舍。另一方面，雖然在更衣室里常常雷霆大發，甚至把靴子飛到大衛碧咸的臉上，但在媒體面前，費格遜卻從不批評自己的球員。

安察洛堤則是另外一個風格，性格溫和，擅長團結人心，但團結人心也並不是什麼時候都適用的，比如韋拉就指出雲格「太信任自己的球員，無法在適當的時機給他們屁股上踢一腳。」

當然，還絕對不能忽略公關。雲高爾在巴塞和曼聯兩次下台，都和他和媒體、球迷的關係急劇惡化有關。

說到這裡，我還沒有列舉臨場指揮，一場比賽需要什麼程度的臨場應變呢？我們不妨拿摩連奴執教波圖對拉素的足協盃4強舉例，首回合，摩連奴為了拖延拉素的反擊，拉著卡史杜特文不讓他發邊線球，導致被罰出場，第二回合他在看台上，通過身邊的助手，發出各種指令，遠程遙控比賽，這是當時他的指揮錄音：

――告訴球員我在哪裡，我想讓他們在比賽前看看我。

――迪高防利華蘭尼，不讓他自由行動。

――文尼捷不能這麼壓上，不要追利華蘭尼。

――費拉拿上去後，阿倫尼切夫必須靠近文尼捷。

――保斯迪加在睡覺嗎？他必須跟上施薩。

――不管球是否在我們手上，中場一定要站好位置，文尼捷支持進攻有點慢。

――如果中場到了邊線附近，文尼捷立刻幫他填上位置。

――迪高要更努力，喊一下。

――通過傳中入球，阿倫尼切夫必須盯住史坦高域。

――多保護華倫天一點，他表現不好。

――迪高別再玩花活了。

――告訴迪高我發火了。

――費拉拿熱身，是否上他看德爾萊的表現，如果德爾萊表現好，馬克繼續坐後備。

――告訴球員們上半場還有5分鐘。

――一起向助理球證施壓。

當然，即使做到這個地步，有這麼多的榮譽加身，摩連奴也難免因為更衣室失控，遭到球隊的拋棄。

列舉了這麼多，只是為了說明，球會教練，尤其是豪門球會教練是職業體育圈子裡最複雜也是最困難的工作之一，在屏幕面前指指點點，過過嘴癮固然可以，但是可別在這種環境中產生了一種幻覺，那就是把是十一個巨星往場上一扔，教練席上栓個誰都行，他們在背後所付出的，遠不止你在電視機前看到的那麼簡單。

老實講 呢度講嘅嘢除咗更衣室問題 其他嘢全部可以揾其他人做咁濟

告訴迪高我發火了。

咁做管理層不嬲都係咩都可以點人做架啦
CEO有咩係要自己做自己入 都係叫人做架啦
不過善溝通真係好重要,領導力,簡單黎講內向毒撚一定做唔到

告訴牙朗不要插花了

告訴迪高我拿著鐵棒

――一起向助理球證施壓。

往死裏打

把他往死裡打！

連登個個都得啦

一間球會咁大架構，教練出人工咁高請你，又要有教練證書，咁大競爭，有咩可能搵阿婆教都得，淨係面試嗰關都過唔到啦。

教練團隊有幾難
唔識咪上連登問

開場前親自上嚟開即討post